\chapter{习题提示与部分答案}
\label{app:exercises}

本附录给出部分习题的推导骨架，重点用于核对约定与关键中间结果。其余习题保留为课程作业或研究型练习。

\section{第一部分}

\subsection*{第1章：样本误差不是总误差}

对独立同分布的轨迹结果 $O_s$，样本均值和无偏样本方差为
\[
  \bar O=\frac1{N_s}\sum_{s=1}^{N_s}O_s,
  \qquad
  s_O^2=\frac1{N_s-1}\sum_{s=1}^{N_s}(O_s-\bar O)^2.
\]
均值标准误估计为 ${\rm SE}(\bar O)=s_O/\sqrt{N_s}$。它只量化在当前
有限模式模型、当前积分器和当前 TWA 方程下的抽样波动；所有轨迹使用同一
时间步长时，减小 SE 不会暴露共同的离散偏差，也不会恢复被截去的 Moyal
项。因此步长、截止和独立量子基准必须另外检查。

\subsection*{第2章：Wigner 边缘分布}

从
\[
  W(x,p_x)=\frac1{2\pi\hbar}\int\dd y\,
  \ee^{-\ii p_xy/\hbar}\rho(x+y/2,x-y/2)
\]
出发，对 $p_x$ 积分得到 $2\pi\hbar\delta(y)$，故
\[
  \int\dd p_x\,W(x,p_x)=\rho(x,x)=\qavg{x|\rhohat|x}.
\]
对 $x$ 积分并插入动量完备关系，同理得到动量概率密度。若采用不同归一化，$2\pi\hbar$ 应在定义与测度间成套移动。

\subsection*{第3章：二次哈密顿量为何精确经典}

Moyal 括号中第一项之后的修正含 $H_W$ 的三阶及更高相空间导数。二次多项式的这些导数恒为零，因此
\[
  \partial_tW=\{H_W,W\}_{\rm P}
\]
没有截断误差。注意这不要求初态 Wigner 函数为正；负值分布也沿同一线性辛流搬运。

\subsection*{第4章：数态的负值}

单模数态 Wigner 函数含 Laguerre 多项式
\[
  W_n(\alpha)=\frac{2}{\pi}(-1)^n
  L_n(4|\alpha|^2)\ee^{-2|\alpha|^2}.
\]
在原点 $W_n(0)=2(-1)^n/\pi$，奇数态立即给出负值。偶数态也可由 Laguerre 多项式的零点判断存在符号振荡。

\section{第二部分}

\subsection*{第5章：谐振子的协方差旋转}

令 $\bm R=(Q,P)^T$，无量纲谐振子流为
\[
  \bm R(t)=
  \begin{pmatrix}\cos t&\sin t\\-\sin t&\cos t\end{pmatrix}\bm R(0).
\]
均值和协方差分别满足
$\bar{\bm R}(t)=S(t)\bar{\bm R}(0)$、
$V(t)=S(t)V(0)S(t)^T$。相干态 $V=\identity/2$ 在旋转下不变。

\subsection*{第6章：Kerr 回复时间}

若
$\Hhat=(\hbar\chi/2)\hat n(\hat n-1)$，数态分量获得相位
$\exp[-\ii\chi t n(n-1)/2]$。由于 $n(n-1)$ 总为偶数，在
$t=2\pi/\chi$ 所有分量相位重新对齐，出现完整回复。经典连续占据没有这一离散谱同相条件。

\subsection*{第7章：四次相互作用的 TWA 漂移}

从
\[
  (\had{}^2\ha^2)_W=|\alpha|^4-2|\alpha|^2+\frac12
\]
求 $\partial/\partial\alpha^*$，得到
$2(|\alpha|^2-1)\alpha$。乘上哈密顿量中的系数 $U/2$ 后，漂移为
$U(|\alpha|^2-1)\alpha$。

\subsection*{第7章：Kerr 三阶项与大占据计数}

把 $\alpha,\alpha^*$ 作为独立变量展开 Bopp 算符后，精确方程除一阶漂移外
还含
\[
  -\frac{\ii\chi}{4}\left[
  \partial_\alpha^2\partial_{\alpha^*}(\alpha W)
  -\partial_\alpha\partial_{\alpha^*}^2(\alpha^*W)
  \right].
\]
这就是 TWA 删除的部分。令 $\alpha=\sqrt N\,\psi$、$\chi=g/N$，并把
Jacobian 吸收到归一化分布中，则主漂移、Weyl 的 $-1$ 修正和上述三阶项
依次为 $N^0,N^{-1},N^{-2}$。这个阶数只在固定平均场能标且相关模式保持
高占据时成立，不是任意长时间的误差界。

\subsection*{第8章：二聚体守恒量}

无显式时间依赖时，经典二聚体方程保持
$\mathcal N_{\mathrm{sym}}=|\alpha_1|^2+|\alpha_2|^2$ 与 Weyl 哈密顿量。
直接对时间求导，把
$\dot\alpha_j=-\ii\partial H_W/\partial\alpha_j^*$ 及其共轭代入，成对项抵消。
由于这里有两个模式，粒子数 Weyl 符号是
$N_W=(\hat N)_W=\mathcal N_{\mathrm{sym}}-1$，物理总粒子数为
$\qavg{\hat N}=\ensavg{N_W}$。

\subsection*{第8章：自俘获阈值依赖初态}

固定经典总数 $N_c$，定义 $z=(n_L-n_R)/N_c$、
$\Lambda=UN_c/(2J)$，守恒能量为
\[
  \mathcal E=\frac{\Lambda}{2}z^2-\sqrt{1-z^2}\cos\phi.
\]
分离曲线通过 $(z,\phi)=(0,\pi)$，能量为 $1$。因此初态不能穿过
$z=0$ 的充分条件是 $\mathcal E_0>1$。对 $z_0\ne0$ 解等号得
\[
  \Lambda_c(z_0,\phi_0)=
  \frac{2[1+\sqrt{1-z_0^2}\cos\phi_0]}{z_0^2}.
\]
所以不能仅凭 $\Lambda>1$ 判定一条给定轨迹自俘获；还必须给出初始数差和
相位。

\subsection*{第9章：网格加倍}

固定长度 $L$，格点从 $M$ 加倍至 $2M$ 时，$\Delta x$ 减半，每格点物理场真空方差
$1/(2\Delta x)$ 加倍，半量子总数从 $M/2$ 增至 $M$，Nyquist 波数也加倍。因此它不是只提高空间分辨率的一项变化。

\section{第三部分}

\subsection*{第10章：投影真空密度}

由
$\psi_{\mathcal C}(x)=\sum_n\phi_n(x)\alpha_n$ 与
$\ensavg{\alpha_n\alpha_m^*}=\delta_{nm}/2$，有
\[
  \ensavg{|\psi_{\mathcal C}(x)|^2}
  =\frac12\sum_n|\phi_n(x)|^2
  =\frac12\delta_{\mathcal C}(x,x).
\]

\subsection*{第10章：何时可写 $a_j=\sqrt{\Delta x}\,\psi(x_j)$}

先在周期盒中保留 $M$ 个平面波，并用
$\chi_j(x)=\sqrt{\Delta x}\,\delta_{\mathcal C}(x,x_j)$ 定义正交基数模。
只有对这个带限投影场，才有
\[
  a_j=\int\dd x\,\chi_j^*(x)\hpsi_{\mathcal C}(x)
  =\sqrt{\Delta x}\,\hpsi_{\mathcal C}(x_j),
  \qquad [a_j,a_k^\dagger]=\delta_{jk}.
\]
对未经投影的算符值分布不能把点值直接当作正则离散模；有限体积方法则应
使用胞元积分，并相应重写相互作用与真空基线。

\subsection*{第11章：单模压缩协方差}

按全书约定取
$c=\cosh r\,b-\sinh r\,b^*$，则
$Q_c=\ee^{-r}Q_b$、$P_c=\ee^rP_b$。真空
$\Var(Q_b)=\Var(P_b)=1/2$，故
\[
  \Var(Q_c)=\frac12\ee^{-2r},
  \qquad
  \Var(P_c)=\frac12\ee^{2r}.
\]
两者乘积仍为 $1/4$，纯高斯态饱和不确定关系。

\subsection*{第12章：对称分裂阶数}

令 $A=-\ii T\Delta t/\hbar$、$B=-\ii U\Delta t/\hbar$。Baker--Campbell--Hausdorff 展开
$\ee^{A/2}\ee^B\ee^{A/2}$ 时，所有偶次的时间反对称误差因映射满足
$S(-\Delta t)=S(\Delta t)^{-1}$ 而消失，首个局域误差由嵌套对易子
$[A,[A,B]]$ 与 $[B,[A,B]]$ 给出，量级为 $\Delta t^3$。

\subsection*{第13章：相干态与热态的二阶相干}

相干态粒子数服从 Poisson 分布，
$\qavg{n(n-1)}=\bar n^2$，故 $g^{(2)}=1$。单模热态满足
$\Var(n)=\bar n(\bar n+1)$，因此
\[
  \qavg{n(n-1)}=\qavg{n^2}-\bar n
  =2\bar n^2,
\]
故 $g^{(2)}=2$。

\section{第四与第五部分}

\subsection*{第14章：密度--自旋分解}

代入 $n_L=(n+s)/2$、$n_R=(n-s)/2$：
\[
  \frac g2(n_L^2+n_R^2)+g_{12}n_Ln_R
  =\frac{g+g_{12}}4n^2+\frac{g-g_{12}}4s^2.
\]
当 $g_{12}>g$，$s^2$ 系数为负，均匀混合背景倾向自旋密度增大；动能和其他耦合决定实际不稳定波段与畴尺度。

\subsection*{第15章：不稳定波数区间}

关闭 $J$ 后
\[
  E_s^2=\epsilon_k[\epsilon_k+n(g-g_{12})].
\]
若 $g_{12}>g$，则
$0<\epsilon_k<n(g_{12}-g)$ 时 $E_s^2<0$。等价地
\[
  0<|k|<\frac{\sqrt{2mn(g_{12}-g)}}{\hbar}.
\]
$k=0$ 是零模，需要与虚频有限波数模分开处理。

\subsection*{第15章：完整 paraunitary 基}

在正能列 $\bm w_\nu=(\bm u_\nu,-\bm v_\nu)^T$ 的约定下，把 $M$ 个
正范数 BdG 模及其粒子--空穴伙伴同时排成
\[
  S=\begin{pmatrix}U&-V^*\\-V&U^*\end{pmatrix},
  \qquad \Sigma_z=\diag(I_M,-I_M).
\]
准粒子对易关系要求 $S^\dagger\Sigma_zS=\Sigma_z$，从而
$S^{-1}=\Sigma_zS^\dagger\Sigma_z$。只含正能列的 $2M\times M$ 矩阵不是
方阵，没有这里的普通逆；零模、Jordan 块与复频模也必须另行处理。

\subsection*{第16章：相位扩散}

由 $\phi(t)=\phi_0+at\,\delta N_0$，方差的双线性展开直接给出
\[
  \Var\phi(t)=\Var\phi_0+2at\Cov(\phi_0,\delta N_0)
  +a^2t^2\Var(\delta N_0),
\]
其中 $a=E_C/\hbar$。对零均值高斯变量，特征函数
$\qavg{\ee^{\ii\phi}}=\ee^{-\Var\phi/2}$。

\subsection*{第16章：固定相对数不等于确定相位}

精确相对数本征态在共轭相位表象中是均匀分布，因而不能同时指定一条确定的
初始相位轨迹。相反，数压缩但仍有有限 $\Var(\delta N)$ 的半经典波包可以
具有局域化相位；只有在相位分布足够窄、周期缠绕尚不重要且二次集体
哈密顿量适用时，才可用高斯 $(\phi,\delta N)$ 系综和上式的相位扩散
包络。把严格数态替换为这种波包属于初态近似，必须单独报告。

\subsection*{第17章：随机相位与畴标度}

对
$n(x)=n_0[1+A\cos(Qx+\theta)]$，在包含整数周期的大系统中
$m_Q=(A/2)\ee^{\ii\theta}$（相位符号随 Fourier 约定而变）。若
$\theta$ 均匀，$\ensavg{m_Q}=0$，但
$\ensavg{|m_Q|^2}=A^2/4$。若有 $D=L/\xi$ 个独立等权相位畴，随机复矢量和给出
$\ensavg{|m_Q|^2}=A^2/(4D)\propto\xi/L$。

\subsection*{第17章：条纹强度的 Weyl 接触项}

若有限单粒子基中的密度 Fourier 算符对应矩阵为 $A_Q$，且
$[A_Q,A_{-Q}]=0$，双线性乘积的 Weyl 修正为
\[
  C_Q^{(W)}=\frac14\Tr_{\mathcal C,\sigma}(A_QA_{-Q}).
\]
两个分量、$N_x$ 个正交 collocation 格点上，$A_QA_{-Q}=I$，所以
$C_Q^{(W)}=N_x/2$。这个常数须从 $\ensavg{|M_Q|^2}$ 中扣除；$Q\ne0$
并不能令乘积的同点收缩自动消失。若投影使两矩阵不对易，则应重新计算
完整有限基星积，而不能沿用这个简式。

\subsection*{第18章：损耗下真空稳态}

由式\eqref{eq:wigner-linear-loss-sde}的 It\^o 规则，忽略 Hamilton 漂移时
\[
  \frac{\dd}{\dd t}\ensavg{|\alpha|^2}
  =-\kappa\ensavg{|\alpha|^2}+\frac\kappa2.
\]
稳态为 $\ensavg{|\alpha|^2}=1/2$，正规排序占据为零。删除噪声项会错误地把对称排序方差压到零。
